\section*{Глава 1. Анализ предметной области}
\addcontentsline{toc}{section}{Глава 1. Анализ предметной области}
\stepcounter{section}

\subsection{Обзор существующих систем и программных продуктов}

Библиотека как объект автоматизации включает несколько взаимосвязанных процессов:
учет книжного фонда, регистрацию читателей, выдачу и возврат книг, контроль
задолженностей, поиск изданий, а также формирование отчетов по движению фонда.
При ручном ведении учета, например в бумажных журналах или отдельных электронных
таблицах, возникают типовые проблемы: дублирование записей, сложность поиска
нужного издания, отсутствие оперативной статистики, риск потери истории выдач,
а также невозможность разграничить доступ между сотрудником библиотеки и обычным
читателем.

Для решения указанных задач существуют автоматизированные
библиотечно-информационные системы. Они позволяют вести электронные каталоги,
учитывать читателей, фиксировать выдачу и возврат книг, а также формировать
отчеты. Рассмотрим несколько характерных решений: Koha, ИРБИС64,
1С:Библиотека и Руслан-Нео.

Koha является свободной и открытой библиотечной системой, предназначенной для
автоматизации основных библиотечных процессов. Система включает средства ведения
каталога, обслуживания читателей, учета выдач и формирования отчетов
\cite{koha_community}. К преимуществам Koha можно отнести открытый исходный код,
развитое сообщество, наличие широкого набора библиотечных функций и возможность
адаптации под различные типы библиотек. Недостатками являются сложность внедрения,
необходимость настройки серверной инфраструктуры, а также потребность в
администрировании и сопровождении системы.

САБ ИРБИС64 представляет собой российское решение для автоматизации
библиотечно-информационных технологических процессов. В состав системы входят
серверная часть и автоматизированные рабочие места, включая каталогизацию,
комплектование, книговыдачу и другие модули \cite{irbis64_elnit}. Преимуществами
ИРБИС64 являются ориентация на российскую библиотечную практику, поддержка
профессиональных библиотечных процессов и наличие специализированных рабочих мест.
К недостаткам можно отнести сложность освоения, необходимость отдельной настройки
модулей и избыточность функциональности для небольших библиотек, которым требуется
только базовый учет фонда, читателей и выдач.

Решение 1С:Библиотека предназначено для автоматизации деятельности библиотек
разных типов и назначения \cite{onec_library}. Его преимуществами являются
развитые учетные возможности, поддержка типовых процессов и совместимость с
экосистемой 1С. Недостатками являются зависимость от платформы 1С, коммерческий
характер решения, необходимость сопровождения и меньшая гибкость при разработке
индивидуального веб-интерфейса под конкретные задачи небольшой организации.

АБИС Руслан-Нео предназначена для автоматизации процессов управления библиотечным
фондом и обслуживания пользователей. Система может применяться в общедоступных,
вузовских и специальных библиотеках, а также поддерживает работу через браузер
и набор специализированных модулей \cite{ruslan_neo}. Достоинствами системы
являются полнота функциональности, веб-доступ и применимость для разных типов
библиотек. Однако для небольших библиотек такая система может оказаться сложной
во внедрении и сопровождении, так как ориентирована на комплексную автоматизацию
библиотечных процессов.

Сравнение рассмотренных решений приведено в таблице~\ref{tab:competitors_library}.

\begin{longtable}{|p{0.18\textwidth}|p{0.25\textwidth}|p{0.25\textwidth}|p{0.22\textwidth}|}
    \caption{Сравнение существующих систем автоматизации библиотек}
    \label{tab:competitors_library} \\

    \hline
    \textbf{Система} & \textbf{Назначение} & \textbf{Преимущества} & \textbf{Недостатки} \\ \hline
    \endfirsthead

    \tabcont{\ref{tab:competitors_library}}
    \textbf{Система} & \textbf{Назначение} & \textbf{Преимущества} & \textbf{Недостатки} \\ \hline
    \endhead

    \hline
    \endfoot

    Koha &
    Открытая система автоматизации библиотек &
    Открытый исходный код, развитое сообщество, каталогизация, учет читателей и выдач &
    Сложность установки, настройки и сопровождения \\ \hline

    ИРБИС64 &
    Российская система автоматизации библиотечно-информационных процессов &
    Поддержка профессиональных библиотечных процессов, наличие специализированных модулей &
    Сложность освоения, избыточность для небольших библиотек \\ \hline

    1С:Библиотека &
    Учетная система для автоматизации библиотек разных типов &
    Интеграция с экосистемой 1С, развитые учетные возможности, поддержка типовых процессов &
    Зависимость от платформы 1С, коммерческий характер, необходимость сопровождения \\ \hline

    Руслан-Нео &
    Веб-ориентированная АБИС для управления фондом и обслуживания читателей &
    Работа через браузер, модульная структура, применимость для разных типов библиотек &
    Сложность внедрения, избыточность для простого учета фонда и выдач \\ \hline
\end{longtable}

Проведенный анализ показывает, что существующие системы в основном ориентированы
на комплексную автоматизацию библиотек. Они содержат развитые средства
каталогизации, поддержки библиотечных стандартов, работы с электронными ресурсами
и формирования отчетности. Такие возможности являются полезными для крупных
библиотек, однако для небольшой библиотеки они могут быть избыточными и приводить
к усложнению внедрения, настройки и дальнейшего сопровождения системы.

В связи с этим целесообразна разработка более простого веб-приложения,
ориентированного на базовые процессы библиотечного учета: ведение списка книг,
учет читателей, регистрацию выдачи и возврата книг, поиск и фильтрацию записей,
а также получение простой статистики. Отличие разрабатываемого решения заключается
в упрощенной структуре, ориентации на наиболее востребованные функции и отсутствии
избыточных модулей, необходимых только для крупных библиотек или профессиональных
библиотечно-информационных систем.

\subsection{Анализ программных инструментов разработки веб-приложений}

Для разработки веб-приложения выбран стек Python, Django, SQLite, HTML, CSS и
JavaScript. Такой набор технологий позволяет реализовать серверную часть,
пользовательский интерфейс, хранение данных, работу с файлами и разграничение
доступа в рамках единой архитектуры.

Python выбран в качестве основного языка программирования серверной части.
К его преимуществам относятся читаемый синтаксис, большое количество библиотек,
активная экосистема и широкое применение в веб-разработке. Использование Python
позволяет упростить реализацию бизнес-логики приложения: обработки данных о
книгах, читателях, выдачах и возвратах.

В качестве веб-фреймворка выбран Django. Django является высокоуровневым
Python-фреймворком, ориентированным на быструю разработку веб-приложений и
чистую структуру проекта \cite{django_main}. Одним из важных преимуществ Django
является наличие встроенных механизмов, которые часто требуются в информационных
системах: работа с пользователями, сессиями, правами доступа, формами, базой
данных и административным интерфейсом.

Для разрабатываемого приложения особенно важна система аутентификации и
авторизации. Django содержит встроенную систему пользователей, групп, прав и
сессий \cite{django_auth}. Это позволяет реализовать роли, например
<<библиотекарь>> и <<читатель>>, а также ограничить доступ к отдельным действиям:
созданию и редактированию книг, оформлению выдач, просмотру статистики и
управлению читателями.

Для хранения данных на этапе разработки выбрана SQLite. SQLite является
самодостаточным SQL-движком, не требующим отдельного серверного процесса
\cite{sqlite_official}. Это упрощает развертывание приложения и работу с базой
данных. При этом использование ORM Django позволяет в дальнейшем перенести проект
на другую реляционную СУБД, например PostgreSQL, без полного изменения логики
работы приложения.

Для реализации пользовательского интерфейса используются HTML, CSS и JavaScript.
HTML задает структуру страниц, CSS отвечает за внешний вид, а JavaScript может
использоваться для небольших интерактивных элементов: подтверждения действий,
динамического отображения данных, улучшения форм и фильтров. Использование
классических серверных шаблонов Django позволяет не усложнять архитектуру
отдельным frontend-фреймворком.

Также в приложении предусматривается работа с файлами. Django содержит штатные
средства обработки файлов, загружаемых через формы, включая работу с объектом
\texttt{request.FILES} \cite{django_file_uploads}. В рамках приложения загрузка
файлов может использоваться для добавления обложек книг, а выгрузка данных ---
для формирования отчетов по книжному фонду и журналу выдач.

Сравнение выбранных инструментов приведено в таблице~\ref{tab:dev_tools}.

\begin{longtable}{|p{0.22\textwidth}|p{0.34\textwidth}|p{0.34\textwidth}|}
    \caption{Выбранные инструменты разработки}
    \label{tab:dev_tools} \\

    \hline
    \textbf{Инструмент} & \textbf{Назначение} & \textbf{Причина выбора} \\ \hline
    \endfirsthead

    \tabcont{\ref{tab:dev_tools}}
    \textbf{Инструмент} & \textbf{Назначение} & \textbf{Причина выбора} \\ \hline
    \endhead

    \hline
    \endfoot

    Python &
    Серверная логика приложения &
    Читаемый синтаксис, развитая экосистема, удобство реализации бизнес-логики \\ \hline

    Django &
    Веб-фреймворк для backend-части &
    Встроенные механизмы работы с пользователями, правами доступа, формами, ORM и административным интерфейсом \\ \hline

    SQLite &
    База данных на этапе разработки &
    Простота развертывания, отсутствие необходимости в отдельном сервере, поддержка SQL \\ \hline

    HTML &
    Структура веб-страниц &
    Базовая технология создания веб-интерфейсов \\ \hline

    CSS &
    Оформление интерфейса &
    Возможность настройки внешнего вида страниц и адаптации интерфейса \\ \hline

    JavaScript &
    Интерактивные элементы интерфейса &
    Улучшение удобства работы пользователя с формами, фильтрами и таблицами \\ \hline
\end{longtable}

Таким образом, выбранный стек технологий позволяет разработать веб-приложение
с понятной структурой, ролевой моделью доступа, интерфейсом управления данными,
поиском, фильтрацией, статистикой и обработкой файлов. При этом архитектура
остается достаточно простой для сопровождения и возможного дальнейшего расширения.

\subsection{Формулировка цели и задач работы}

По результатам анализа предметной области установлено, что для небольших библиотек
может быть востребовано веб-приложение, ориентированное не на комплексную
профессиональную автоматизацию всех библиотечных процессов, а на решение базовых
задач учета книг, читателей и выдач. Такое приложение должно быть проще во
внедрении и сопровождении, чем полнофункциональные библиотечно-информационные
системы, но при этом должно закрывать основные операции ежедневной работы
библиотеки.

Целью разработки является создание веб-приложения для автоматизации учета книг
и читателей библиотеки, обеспечивающего ведение книжного фонда, учет читателей,
регистрацию выдачи и возврата книг, поиск информации и формирование статистики.

Для достижения указанной цели необходимо решить следующие задачи:

\begin{enumerate}
    \item определить основные процессы предметной области и состав пользователей
    приложения;

    \item спроектировать модель данных для хранения информации о книгах,
    читателях, авторах, категориях и выдачах;

    \item реализовать механизм регистрации, входа в систему и разграничения
    доступа пользователей по ролям;

    \item разработать интерфейсы для добавления, просмотра, редактирования и
    удаления записей о книгах, читателях и выдачах;

    \item реализовать поиск и фильтрацию книг по основным параметрам;

    \item реализовать обработку данных и формирование статистики по книжному
    фонду и журналу выдач;

    \item реализовать загрузку и выгрузку файлов, связанных с данными приложения;

    \item выполнить проверку работоспособности основных функций веб-приложения.
\end{enumerate}

В качестве основных сущностей приложения предполагается использовать следующие:
\texttt{Book} --- книга, \texttt{Reader} --- читатель, \texttt{Loan} --- запись
о выдаче книги. Дополнительно могут быть выделены сущности \texttt{Author},
\texttt{Category} и \texttt{UploadedFile}. Такая структура данных позволяет
описать основные объекты предметной области и связать учет книг с действиями
читателей.